# ДЗ 2: балансировка нагрузки, NAT, ansible

Цель этого задания — разработать и поднять простое приложение по принципам разработки для облака, то есть это будет простая база данных, ваше приложение, общающееся с базой данных и точка входа (балансировщик запросов). На самом деле, вам предстоит писать не совсем классический кейс — то есть не приложение с бизнес-логикой, которое общается с реляционной базой данных. Вы напишете инфраструктурный сервис, модель которого может пригодиться в любой небольшой инфраструктуре компании.

**Дисклеймер**

Этот дисклеймер особенно важно прочитать тем, кто невнимательно слушает семинары или читает задания. Чтобы не потратить слишком много денег на инстансах, создавайте их с минимальными ресурсами ресурсами:

- Любой Linux или Container Optimized Image (из Cloud Marketplace)
- 13 GB HDD
- Intel Cascade Lake, 2 vCPU, 5% гарантии
- 1 GB RAM

# Задание

Представим, что у вас есть какой-то сервис и он пишет локальные логи о различных системных и продуктовых событиях в вашем приложении. В условиях существования cloud-native приложений, локальные логи становятся очень неудобным инструментом. Конечно, файлы логов могут ротироваться, а какой-нибудь агент будет эти файлы забирать и скидывать в общий котёл, а потом по этим файлам можно организовать хотя бы текстовый поиск, но все подобные решения не выглядят как что-то удобное, особенно когда речь идет о продуктовых логах. Технические логи может только так и можно писать — забирать из stdout/stderr/файлов и куда-то слать.

Классическое решение — давайте напишем облачный легко масштабируемый сервис, который будет принимать логи в каком-нибудь формате и гарантировать, что эти логи будут доставлены до какого-то структурированного хранилища логов.

Одним из самых популярных и простых решений для хранения структурированных логов в 2025 году является ClickHouse. Для тех, кто не знаком, можно посмотреть:

- [Доклад от Алексея Миловидова в ШАД](https://www.youtube.com/watch?v=vbhSrZxm66E), довольно подробно про архитектуру и мотивацию от руководителя группы разработки ClickHouse
- [Доклад про архитектуру ClickHouse на HighLoad++](https://youtu.be/PLMSA_gDdyM), в сжатом виде много вводной информации в первой половине доклада

ClickHouse выдерживает достаточно большую нагрузку, чтобы за него не волноваться. А вот слать в него сырые инсерты не очень удобно, так как для этого надо выделять какие-то абстракции и писать клиент, и вообще инсерт запросы строго рекомендуется буферизировать и слать большими кусками не чаще, чем раз в секунду.

В рамках данного задания предлагается потрогать ClickHouse, научить простейший сервис записи логов работать с СУБД правильно, а именно персистентно накапливать логи и отправлять их раз в секунду (или при ручном shutdown), а также развернуть наше приложение, ClickHouse и nginx в облаке.

## Балансировщик

Его предлагается реализовать с помощью nginx ([документация nginx](http://nginx.org/en/docs/http/load_balancing.html)). У вас будет несколько бэкенд сервисов на 80 портах своих машин, nginx надо настроить так, чтобы он равномерно распределял запросы между этими сервисами. Запросы будут независимыми, поэтому гонок не будет.

## База данных

Как уже было указано выше, в качестве базы данных используем ClickHouse. По большому счёту, нам будет достаточно одного [контейнера](https://hub.docker.com/r/yandex/clickhouse-server) со стандартным конфигом и какой-нибудь простой таблички.

Запустить контейнер базы можно с помощью следующей команды:

```
$ mkdir $HOME/logbroker_clickhouse_database
$ docker run -d --name clickhouse-server --ulimit nofile=262144:262144 --volume=$HOME/logbroker_clickhouse_database:/var/lib/clickhouse yandex/clickhouse-server
```

Создать табличку можно с помощью бинарного клиента (лежащего в другом докер образе):

```
$ docker run -it --rm --link clickhouse-server:clickhouse-server yandex/clickhouse-client --host clickhouse-server
344e7e8a6a80 :) CREATE TABLE default.kek
                (
                    `a` Int32,
                    `b` String
                )
                ENGINE = MergeTree()
                PRIMARY KEY a
                ORDER BY a;

Query id: 298f1ac5-b8e7-498c-b498-6a46fc01ae1e

Ok.

0 rows in set. Elapsed: 0.038 sec.
```

## Приложение

Для написания приложения можно воспользоваться нашей заготовкой: https://gitlab.com/rekrutik/hse-cloud/-/tree/main/2025/hw2/code

В текущей реализации она просто проксирует запрос в ClickHouse. Подробное описание API и как запустить описано в README.md в репозитории. Не обязательно использовать именно эту заготовку, можно переписать на любой удобный для вас язык, но внешний интерфейс вы должны оставить такой же.

В рамках задания необходимо добавить персистентную буферизацию запросов, так как писать в ClickHouse надо батчами и не чаще раза в секунду. Поскольку запросы в наш логброкер могут поступать сколько угодно часто, нам надо научиться хранить неотправленные логи и слать их раз в секунду. В качестве поддерживаемых форматов специально выбраны удобные для последовательной записи на диск — новые строки можно писать прямо друг за другом, без дополнительных сиков.

*Требования к вашей реализации:*

- *она должна переживать перезапуск ноды над тем же диском*
- *она должна ходить в ClickHouse не чаще раза в секунду, а не на каждый запрос `write_log`*
- *все принятые логи должны быть доставлены до ClickHouse (возможно несколько раз из-за сетевых проблем), принятые в данном случае означает, что мы получили логи в запросе, записали их на диск, после чего ответили на запрос 200 OK, что является гарантией того, что мы доставим этот лог до СУБД. Для вставки неотправленных логов в момент выключения машины можно воспользоваться [shutdown event в fastapi](https://fastapi.tiangolo.com/advanced/events/#shutdown-event).*

## Развертывание в облаке

Для развертывания приложения в облаке вы можете использовать как обычные виртуальные машины, так и [машины с контейнерами](https://cloud.yandex.ru/docs/cos/solutions/vm-create). Ваша конечная задача — получить работающий сервис и иметь доступ к нему.

Предлагается написать конфигурацию в Terraform для создания 4 виртуальных машин (1 nginx, 2 logbroker, 1 ClickHouse) с правильной конфигурацией сети. **Рекомендуем сразу использовать Terraform, чтобы не делать одну и ту же работу дважды.**

Если вы не можете скачать оригинальный Terraform, вы можете использовать свободную альтернативу [OpenTofu](https://opentofu.org/).

Может быть полезна документация по запуску Container-Optimized Image из Terraform: https://cloud.yandex.ru/docs/cos/solutions/coi-with-terraform

Настройка метаданных пользователя в Terraform: https://cloud.yandex.ru/docs/compute/concepts/vm-metadata

## Виртуальные сети

Конфигурацию сетей необходимо организовать таким образом, чтобы единственным доступным снаружи сервисом был балансировщик. ВМ для этого задания надо разместить в отдельной подсети (назовите её hw2-network). База данных и бэкенды должны остаться изолированными от внешнего мира и общаться только между собой. Войти на закрытые хосты можно с помощью `ssh -J user1@host1 user2@host2`, где `host1` это ваша открытая машина NAT-инстанса.

Стоит также отметить, что на машинах без публичного адреса нет доступа в интернет или в сервисы облака. Это значит, что без интернета у вас не получится доставить контейнеры/… на машины. Для решения этой проблемы надо будет создать NAT-инстанс в той же сети, через который машины будут ходить в интернет. Подробнее в документации: https://cloud.yandex.ru/docs/solutions/routing/nat-instance#create-environment

Этот же инстанс можно будет использовать в качестве jump-хоста для деплоя.

# Оценивание

- **+5 баллов** Деплой инфраструктуры с Terraform (nginx + 2 бэкенда с logbroker + clickhouse + NAT)
- **+3 балла** Сеть настроена правильно, то есть только у двух машин публичный адрес — nginx и NAT-инстанс.
- **+2 балла** Реализована персистентная буферизация в логброкере
- (бонус) **+3 балла** Гибкое количество бэкенд инстансов + ansible/bash для запуска бэкенда, ClickHouse и перезагрузки nginx с новым сгенерированным конфигом

Выполнять лучше в этом порядке, чтобы случайно не закопаться в коде вместо непосредственной работы с облаком, которая в этой задаче является основной ценностью. Однако рекомендуем сразу разворачивать инфраструктуру с помощью Terraform, чтобы не делать потом ту же работу второй раз. К тому же NAT-инстанс легче всего настроить именно через Terraform.

## Что сделать до дедлайна

Отправьте в задание в форму сдачи ДЗ:

- Какие пункты вы сделали и сколько балов ожидаете получить

### Что сделать во время сдачи:

- Сделать `terraform apply`, показать сеть и машинки
- Открыть логи двух инстансов, пострелять в сервис, в логах на обеих машинах должны быть запросы
- Показать конфиг nginx
- Показать код, рассказать, что там написано